\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Revisão sobre Hardware}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today}
%\logo{\includegraphics[scale=0.2]{imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Estrutura dos Computadores}

\begin{frame}
	\frametitle{Sistemas Operacionais}
	\begin{itemize}
		\item O que é um sistema operacional?
		\pause
		\item Programa que realiza a interface entre o \alert{hardware} e o \alert{software};
		\item Um monte de dispositivos de \alert{hardware}:
		\begin{itemize}
			\item Um ou mais processadores;
			\item Memória principal;
			\item Discos;
			\item Impressoras;
			\item Vários dispositivos de entrada/saída.
		\end{itemize}
		\item Gerenciar todos os dispositivos é o papel do sistema operacional.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Revisão dos componentes}
	\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=1.4\textwidth]{../imagens/pc-hardware}
		\label{fig:pc-hardware}
		\caption{Componentes de um computador pessoal \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{História}
	\begin{center}
		Quase todos os sistemas operacionais vêm da mesma raiz.
	\end{center}
	\begin{center}
		\href{run:../imagens/Unix_history-simple.svg}{Evolução dos Sistemas Operacionais}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Sistemas Operacionais}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Sistema Operacional}: programa que age como um intermediário entre o usuário do computador e o \emph{hardware};
		\item Objetivos do sistema operacional \cite{galvin2013operating}:
		\begin{itemize}
			\item Executar os programas e facilitar a solução dos problemas do ponto do ponto de vista do usuário;
			\item Fazer o computador mais fácil de utilizar;
			\item Utilizar o hardware de maneira eficiente.
		\end{itemize}
		\item O Sistema Operacional realiza a interface entre o \alert{hardware} e o \alert{software}, do ponto de vista do usuário;
		\item É possível existir sistema operacional sem usuário?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Estrutura dos Computadores}
	\begin{itemize}
		\item Os sistemas computacionais podem ser divididos nos seguintes componentes:
	\end{itemize}
	\begin{description}
		\item[Hardware] Fornece os recursos computacionais básicos.
		\begin{itemize}
			\item Gerência de processos;
			\item Gerência de memória;
			\item Gerência de arquivos (Entrada/Saída).
		\end{itemize}
		\item[Sistema Operacional] Controla e coordena a utilização do \emph{hardware} entre as aplicações e usuários;
		\item[Programas] Define a maneira com a qual os recursos do sistema são utilizados para resolver os problemas dos usuários;
		\item[Usuários] Pessoas, máquinas, outros computadores.
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Definição}
	\begin{itemize}
		\item O SO é um \alert{alocador de recursos} \cite{galvin2013operating}:
		\begin{itemize}
			\item Gerencia todos os recursos;
			\item Resolve os conflitos entre performance e prioridade de uso.
		\end{itemize}
		\item O SO é um \alert{programa de controle}:
		\begin{itemize}
			\item Controla a execução dos programas para \alert{evitar erros} e \alert{uso indevido};
		\end{itemize}
		\item Programa que está sempre em execução no SO: \alert{kernel}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{O Kernel}

\begin{frame}
	\frametitle{Sistemas Monolíticos}
	\begin{itemize}
		\item São os mais comuns;
		\item O SO inteiro é executado como um único programa no modo núcleo;
		\item Escrito como uma coleção de procedimentos com parâmetros e resultados;
		\item Elas podem chamar umas as outras;
		\item Principal vantagem: tempo de resposta das tarefas;
		\item Desvio de controle (\alert{trap}): chaveamento entre modo usuário e modo núcleo.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Estrutura básica \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\begin{enumerate}
		\item Um programa principal invoca a rotina do serviço;
		\item Um conjunto de rotinas de serviço executam as chamadas de sistema;
		\item Um conjunto de rotinas utilitárias que auxiliam as rotinas de serviço.
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/monolitico}
			\label{fig:monolitico}
			\caption{Modelo de estruturação para um kernel monolítico}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Sistemas Operacionais Unix}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/unix}
			\label{fig:unix}
			\caption{Organização dos sistemas Unix \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{MS-DOS}
	\begin{itemize}
		\item Não é dividido em módulos;
		\item Não tem uma separação muito clara entre as interfaces e a funcionalidade.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.40\textwidth]{../imagens/dos}
			\label{fig:dos}
			\caption{Estrutura do MS-DOS \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Sistemas em Camadas}
	\begin{itemize}
		\item Hierarquia entre as camadas;
		\item Os níveis superiores prestam serviço aos inferiores, odecendo a \alert{níveis de complexidade};
		\item Camadas do sistema são dependentes.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.60\textwidth]{../imagens/funcoes}
			\label{fig:funcoes}
			\caption{Funções das camadas \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Organização em camadas do SO}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/layers}
			\label{fig:layers}
			\caption{Organização das camadas \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Microkernel}
	\begin{itemize}
		\item Ideia: mover parte dos serviços do kernel para o espaço do usuário;
		\item Implementação: separar o sistema operacional em partes, sendo cada uma responsável por um tipo de serviço;
		\item Comunicação acontece por meio de \alert{troca de mensagem} entre os programas e  os serviços;
		\item Vantagens \cite{galvin2013operating}:
		\begin{itemize}
			\item Mais fácil de estender;
			\item Mais confiável, pois possui menos programas rodando em modo kernel;
			\item Mais seguro.
		\end{itemize}
		\item Desvantagens:
		\begin{itemize}
		 	\item Perde performance na comunicação constante entre os programas em mdo usuário e modo kernel.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Estrutura do microkernel}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/microkernel}
			\label{fig:microkernel}
			\caption{Estrutura de um sistema operacional com microkernel \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Linus x Tanenbaum}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/discussao}
			\label{fig:discussao}
			\caption{\url{https://groups.google.com/g/comp.os.minix/c/wlhw16QWltI}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\section{System Calls}

\begin{frame}
	\frametitle{Definição}
	\begin{itemize}
		\item Interface de programação para os serviços do Sistema Operacional.
		\item Um SO tem duas funções principais:
		\begin{enumerate}
			\item Fornecer abstrações para os programas de usuário;
			\item Administrar os recursos do computador.
		\end{enumerate}
		\item O usuário não precisa administrar manualmente todos os recursos do computador;
		\item Abstração de alto nível: \alert{API - Application Programmable Interface}.
		\item Exemplos:
		\begin{itemize}
			\item POSIX (Unix, Linux e Mac OS X);
			\item Java API.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo de uma SYSCALL}
	\begin{center}
		Lembre-se: o processador só pode rodar um programa de cada vez!
	\end{center}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../imagens/syscall}
			\label{fig:syscall}
			\caption{Copiando o conteúdo para um arquivo \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Implementação de SYSCALL}
	\begin{itemize}
		\item Índice de números de chamadas armazenados numa \alert{interface de chamadas de sistema} implementada no Sistema Operacional;
		\item A interface executa a chamada e retorna os valores de resultado;
		\item O programa \alert{não precisa saber como} a SYSCALL é implementada;
		\item Contudo, é necessário entender \alert{o que faz o SO} e \alert{o que a chamada retorna};
		\item Normalmente os detalhes das chamadas são suportados pelas bibliotecas e/ou compiladores.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo de API Padrão}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/read}
			\label{fig:read}
			\caption{Exemplo de uma chamada de API padrão POSIX \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Envio de parâmetros}
	\begin{itemize}
		\item Normalmente é necessário fornecer mais informações do que o nome da chamada de sistema.
		\item Existem três métodos de enviar parâmetros para uma SYSCALL \cite{galvin2013operating}:
		\begin{enumerate}
			\item Parâmetros enviados através dos registradores (mais simples);
			\item Os parâmetros são armazenados em tabelas ou blocos e seu endereço enviado como um parâmetro ao registrador (Linux e Solaris);
			\item Utilização de \alert{pilha} (\emph{stack}): os parâmetros são empilhados pelo programa (\emph{push}) e removidos pelo SO (\emph{pop})
		\end{enumerate}
		\item Os métodos 2 e 3 não possuem limite em relação à quantidade de parâmetros que são enviados à chamada.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Utilização de pilhas (read)}
	\begin{enumerate}
		\item Armazena os bytes;
		\item Carrega no buffer;
		\item Gera o descritor de arquivo (fd);
		\item Chama a rotina da biblioteca (\alert{call});
		\item Executa a instrução \alert{TRAP}. Nesse momento a chamada é ``promovida'' ao modo kernel;
		\item Passa a instrução para um endereço específico do kernel;
		\item Ativa o endereço específico para a chamada (registradores);
		\item Rotina de tratamento das chamadas de sistema;
		\item Retorna para a instrução \alert{TRAP}. Podem também bloquear o programa que a chamou;
		\item Retorna ao programa do usuário;
		\item Limpa a pilha.
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Execução da API}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../imagens/syscall02}
			\label{fig:syscall02}
			\caption{Fluxo de execução da chamada read \cite{tanenbaum1995sistemas}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Utilização de tabelas}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../imagens/tabelas}
			\label{fig:tabelas}
			\caption{Exemplo de envio de parâmetros por utilização de tabelas \cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Programa no MS-DOS}
	\begin{minipage}[t!]{0.48\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Uma única tarefa (\emph{singletasking});
			\item O shell é carregado junto com o sistema;
			\item Espaço de memória único;
			\item Saída do programa -> shell recarregado.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t!]{0.48\textwidth}
		\begin{figure}[ht!]
			\centering
			\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/dos-syscall}
			\label{fig:dos-syscall}
			\caption{\cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Programa no FreeBSD}
	\begin{minipage}[t!]{0.58\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Variante do Unix;
			\item \emph{Multitasking};
			\item Login carrega o \emph{shell} do usuário;
			\item O \emph{shell} executa a chamada \alert{fork()} para executar um programa:
			\begin{itemize}
				\item \alert{exec()} carrega um programa no processo;
				\item \emph{shell} espera o fim e retorna o resultado.
			\end{itemize}
			\item Resultados:
			\begin{description}
				\item[code=0] Sem erros;
				\item[code>0] Algum erro.
			\end{description}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t!]{0.38\textwidth}
		\begin{figure}[ht!]
			\centering
			\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/unix-syscall}
			\label{fig:unix-syscall}
			\caption{\cite{galvin2013operating}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}

\bibliography{../so} 
\bibliographystyle{apalike}

\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\end{document}
